%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[D'après HEC]
Soit $p\in \interoo{0 1}$. Pour tout entier $n\geq 2$, on pose
\[ u_n = \sum_{\substack{|t|\leq n-2\\\text{$n$ et $|t|$ ont même parité}}} p^2(1-p)^{n-2}. \]
\begin{enumerate}
	\item Montrer que, pour tout entier $n\geq 2$, $u_n=(n-1)p^2(1-p)^{n-2}$. En déduire que la série $\sum\limits_{n\geq 2}u_n$ converge et que sa somme vaut $1$.
\end{enumerate}
On considère alors deux variables aléatoires discrètes $X$ et $Y$, définies sur un espace probabilisé $(\Omega,\AA,\PP)$, telles que $X(\Omega)=\N\setminus\{0,1\}$, $Y(\Omega)=\Z$ et pour tout $n\geq 2$ et $t\in \Z$
\[ \PP(X=n, Y=t) = \left \{ \begin{array}{lll} p^2(1-p)^{n-2} & \text{si} & |t|\leq n-2 \text{ et $n$ et $|t|$ ont même parité}\\0&\text{sinon}&\end{array}\right.. \]
\begin{enumerate}[resume]
	\item Déterminer la loi marginale de $X$.
	\item Montrer que, pour tout $t\in \Z$, $\PP(Y=t)=\dfrac{p(1-p)^{|t|}}{2-p}$.\\On pourra raisonner suivant la parité de $|t|$.
	\item Calculer $\esperance[Y]$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Le terme dans la somme ne dépend pas de $t$. Il suffit donc de déterminer le nombre de terme. Or $|t|\leq n-2 \iff -n+2 \leq t\leq n-2$, il y a donc $2n-3$ termes. Si $n$ est pair, il y a $n-1$ termes pairs, et si $n$ est impairs, il y en a $n-1$ également (car les bornes sont de même parité que $n$). Ainsi,
	\begin{align*}
	u_n &= p^2(1-p)^{n-2} \times \text{ nb de termes} = (n-1)p^2(1-p)^{n-2}.	
	\end{align*}
	Mais alors, $\sum\limits_{n\geq 2} (n-1)(1-p)^{n-2}$ est convergente (série géométrique dérivée, de raison $p\in \interoo{0 1}$. Par linéarité, la série $\sum\limits_{n\geq 2} u_n$ converge et 
	\begin{align*}
	\sum_{n=2}^{+\infty} u_n &= \sum_{n=2}^{+\infty} (n-1)p^2(1-p)^{n-2}\\
	&= p^2 \sum_{n\geq 2} (n-1)(1-p)^{n-2} = p^2 \frac{1}{(1-(1-p))^2} = 1.	
	\end{align*}
	\item Soit $n\in X(\Omega)$. Ainsi, $n\geq 2$. Par définition des lois marginales :
	\begin{align*}
	\PP(X=n) &= \sum_{t\in \Z} \PP(X=n,Y=t) \\
	&= \sum_{\substack{|t|\leq n-2\\\text{$n$ et $|t|$ ont même parité}}} p^2(1-p)^{n-2} = (n-1)p^2(1-p)^{n-2}.
	\end{align*}
	Ainsi, \[ \boxed{ \forall n\geq 2,\quad \PP(X=n) = (n-1)p^2(1-p)^{n-2}.}\]
	\item Soit $t\in \Z$. Par le même raisonnement :
	\begin{align*}
	\PP(Y=t) &= \sum_{n=2}^{+\infty} \PP(X=n, Y=t).
	\end{align*}
	$\PP(X=n,Y=t)\neq 0$ si et seulement si $|t|\leq n-2$, c'est-à-dire $n\geq |t|+2$ et $n$ et $|t|$ ont la même parité.
	\begin{itemize}
		\item Si $|t|$ est pair, qu'on écrit $|t|=2p$ avec $p\in \N$ :
	\begin{align*}
		\PP(Y=t)&=\sum_{\substack{n\geq |t|+2\\\text{$n$ est pair}}} p^2(1-p)^{n-2} \\
		&=\sum_{n\geq 2p+2 \text{ et $n$ pair}}  p^2(1-p)^{n-2}\\
		&= p^2 \sum_{k=p+1}^{+\infty} (1-p)^{2k-2}\\
		&= \frac{p^2}{(1-p)^2} \frac{(1-p)^{2(p+1)}}{1-(1-p)^2}\\
		&= \frac{p^2(1-p)^{2p}}{2p-p^2} = \frac{p(1-p)^{|t|}}{2-p} 
	\end{align*}
	\item Si $|t|$ est impair, qu'on écrit $|t|=2p+1$ avec $p\in \N$:
	\begin{align*}
		\PP(Y=t)&=\sum_{\substack{n\geq |t|+2\\\text{$n$ est impair}}} p^2(1-p)^{n-2} \\
		&=\sum_{n\geq 2p+2 \text{ et $n$ impair}}  p^2(1-p)^{n-2}\\
		&= p^2 \sum_{k=p+1}^{+\infty} (1-p)^{(2k+1)-2}\\
		&= \frac{p^2}{(1-p)^2} \frac{(1-p)^{2(p+1)+1}}{1-(1-p)^2}\\
		&= \frac{p^2(1-p)^{2p+1}}{2p-p^2} = \frac{p(1-p)^{|t|}}{2-p} 
	\end{align*}
	\end{itemize}
	Ainsi, dans tous les cas 
	\[ \boxed{\forall t\in \Z,\quad \PP(Y=t) = \frac{p(1-p)^{|t|}}{2-p}.}\]
	\item $Y$ admet une espérance si et seulement si $\sum\limits_{k\geq 0} t\PP(Y=t)$ et $\sum\limits_{k\geq 1} t\PP(Y=-t)$ converge. Remarquons que, pour tout $N>0$ :
	\begin{align*}
	\sum_{n=0}^{N} n\PP(Y=n) &= \sum_{n=0}^N n\frac{p(1-p)^{n}}{2-p} \\
	&= \frac{p}{2-p} \sum_{n=0}^N n(1-p)^n \tendversen{N\to +\infty} \frac{p}{2-p} \frac{(1-p)}{(1-(1-p))^2}=\frac{1-p}{p(2-p)}.
	\end{align*}
	en reconnaissant une série géométrique dérivée de raison $1-p\in \interoo{0 1}$.
De même,
	\begin{align*}
	\sum_{n=1}^{N} n\PP(Y=-n) &= \sum_{n=1}^N n\frac{p(1-p)^{n}}{2-p} \\
	&= \frac{p}{2-p} \sum_{n=1}^N n(1-p)^n \tendversen{N\to +\infty} \frac{p}{2-p} \frac{(1-p)}{(1-(1-p))^2}=\frac{1-p}{p(2-p)}.
	\end{align*}
	Ainsi, $Y$ admet une espérance, et 
\[\esperance(Y) = \sum_{n=0}^{+\infty} n\PP(Y=n) + \sum_{n=1}^{+\infty} -n\PP(Y=-n) = \sum_{n=0}^{+\infty} n\PP(Y=n) - \sum_{n=1}^{+\infty} n\PP(Y=-n) \]
c'est-à-dire :
\[ \boxed{\esperance(Y) = 0. }\]
Remarquons que le résultat est cohérent, car, pour tout $n\in \N*$, $\PP(Y=n)=\PP(Y=-n)$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
